Стремительно растущий объем информации ставит перед нами новые сложные задачи по организации ее хранения и обработки.
По оценкам IDC размер <<цифровой вселенной>> в 2006 году составлял 0.18 зеттабайт, а к 2011 году должен был достигнуть 1.8 зеттабайт, продемонстрировав десятикратный рост за 5 лет. 

Закономерно появление термина <<Big Data>> или <<большие данные>> — это структурированные или неструктурированные массивы данных большого объема. Большие данные имеют четыре основные характеристики: объем, разнообразие, скорость и ценность. 

Классическая реляционная архитектура не подходит для работы с большими данными. Попытки приспособить реляционную СУБД к работе с большими данными приводят к следующему:

\begin{enumerate}
    \item Отказ от строгой согласованности.
    \item Уход от нормализации и внедрение избыточности.
    \item Потеря выразительности языка SQL и необходимость моделировать часть его функций программно.
    \item Существенное усложнение клиентского программного обеспечению.
    \item Сложность поддержания работоспособности и отказоустойчивости получившегося решения.
\end{enumerate}

Производители реляционных СУБД осознают все эти проблемы и уже начали предлагать масштабируемые
кластерные решения. Однако стоимость внедрения и сопровождения подобных решений зачастую не окупается.

Тогда почему бы не спроектировать архитектуру,
способную адаптироваться к возрастающим объемам данных и эффективно их
обрабатывать? Подобные мысли привели к появлению движения NoSQL.

NoSQL "--- это семейство баз данных, которые отличаются от традиционных реляционных баз данных (SQL) тем, что они не используют таблицы, схемы и SQL"=язык запросов. Вместо этого они используют другие модели данных, такие как документы, графы или ключ"=значение.  

Среди самых популярных NoSQL баз данных можно выделить MongoDB, Cassandra, Redis и Couchbase. Они используются в различных областях, от веб"=разработки и аналитики больших данных до хранения данных в облаке.

NoSQL не подразумевает бездумного отказа от всех принципов реляционной модели. Более того, термин <<NoSQL>>
впервые был использован в 1998 году для описания реляционной базы данных, не использовавшей SQL. 

Популярность NoSQL стал набирать в 2009 году, в связи с появлением большого количества веб"=стартапов, для которых важнейшей задачей является поддержание постоянной высокой пропускной способности хранилища при неограниченном увеличении объема
данных. 

Рассмотрим основные особенности NoSQL подхода:

\begin{enumerate}
    \item Исключение излишнего усложнения. 
    \item Высокая пропускная способность. 
    \item Неограниченное горизонтальное масштабирование. 
    \item Рост роизводительности засчет пренебрежения согласованностью данных.
\end{enumerate}

Но все же, при выборе инструментария необходимо отталкиваться от задачи, поэтому нельзя сказать, что NoSQL может полностью заменить реляционную модель. Поэтому разработчик баз данных должен обладать достаточной компетентностью для выбора правильной технологии в том или ином случае \cite{9}.